勁過 23 條！惡過送中法！香港人反對澳門謠言罪！

六月初夏，香港經歷一次巨變，200 萬人上街反對逃犯條例修訂。也許香港暫時避過一劫。但澳門正面對比 23 條，送中法更大的惡魔 — 謠言罪，希望大家關注。

法案緣於前年天鴿風災時損失慘重，政府通過新法嘗試完善各部門跟社會各界的統籌工作。方案原意值得鼓勵。

然而，根據民防法第 25 條，未來當政府宣布澳門進入特定民防狀態，所謂編造和散播「謠言」的人，無論有沒有造成影響都可被判處罰款甚至入獄。條文字裡行間存在暗湧。

首先政府將掌控「謠言」的定義。政府新修訂的 25 條（一）中：「在客觀上足以引起公眾恐慌的虛假資訊」已經創造無限的法律灰色地帶，政府當局沒有為公眾恐慌的程度或範圍寫定義。還有，第 25 條（二）（三）中表示「明知虛假仍傳播」亦屬犯法。其客觀效果令市民為了避免犯法而禁聲。當年「山竹」襲澳時，下環街有傳即將斷電，民防行動中心呼籲大眾切勿輕信及傳播相關謠言。然而，隨後澳電即表示下環街的確已停止供電。那麼當初網民傳播的下環斷電訊息會否違法？警察是否先拘捕後撤控呢？ 如此行為會否令市民造成混亂？

其次，市民沒有自主能力分辨訊息，當年香港沙士期間，儘管有人染病甚至死亡，香港政府依然表示疫病是謠言，市民不用過份驚慌。可惜，市民沒能力利用各種數據分析疫病傳播速度，更不能夠利用自身知識評論事情，資訊接收程度極不平等。唯有每日不安地等待政府的記者會公佈消息，可能為時已晚，疫症已經在社區蔓延。如果官方遲遲未能確認消息，市民又不能傳播，試問自己社區如何自救？更進一步，政府並無為條文添設逃生門，例如客觀，善意的發帖行為擁有免責權，或者刪除引起公眾恐慌的加強懲罰條文，避免一罪多審。當局應該多加考慮。

澳門法律界、傳媒界、學者紛紛對第 25 條表達憂慮。其中澳門傳媒工作者表示，該條文容易令市民誤墮法網，更不利資訊流通。當居民知道傳播資訊會違法，自身又不可能分辨訊息，導致他們不再發布資訊。

筆者對條文質疑，首要原因必定是對澳門政府的公信力不足，發放資訊程度慢令市民自亂陣腳。上述謠言罪比 23 條或送中法更無孔不入影響市民生活。只要不影響國家主權亦不會觸犯 23 條；只要不犯法就不會成為逃犯。自以為「行得正，企得正」的人，都有可能因發錯資訊而犯法。希望香港讀者們期望世界各國關心香港逃犯條例時，我們亦給一點時間，關注中國另一個特區的謠言罪立法。港澳兩地唇齒相依。我選擇與澳門同行，共建自由家園。

究竟澳門政府係咪真係覺得澳門人唔識學香港人？

順手一推

【721置頂重推】金鐘天眼地圖